【抗暴一年】畫破黑暗見希望 手足再戰傷心瘟疫

全文

【抗暴一年】畫破黑暗見希望 手足再戰傷心瘟疫

【抗暴一年】

極權統治下，香港奄奄一息。激烈抗爭換來更激烈的鎮壓，警暴畫面怵目驚心，我們被龐大的悲傷、憤怒、無力感洗禮，受傷的除了肢體，還有心靈。

有人形容，香港正經歷一場空前的精神創傷疫潮。根據港大研究。。。。。。
的地區相若，逾半更表示不欲求助。

過往一年讓人學會壓抑情緒，或靠抗爭麻醉自己。「手足也。。。。。前行。

精神創傷就如一張網，網羅的不只是前線抗爭者，更有不同年齡、不同崗位的人，包括A小姐和B先生（俱為化。。。。。。。頭，成為患難之交。

A小姐（左）和B先生，兩人承受不同程度的運動創傷，成為彼此的心靈支柱。<br />

文員7.21歷劫 不敢返家

7.21晚上，B先生跟朋友遊行後獨自乘西鐵回家，沒想過一班列車，。。。。。。。。。一湧而上，扑了他幾下，他身體多處受傷。十五至二十分鐘後列車終告開出，他終於逃過一劫。

B先生傷勢不重，但從新聞中看見市民被打至頭破血流，「始終有。。。。。。。。。。。談經歷，意識到自己更少說話了。在元朗居住六、七年，總聽說品流複雜，電影情節降臨身上，才覺現實荒誕，「有少許錯愕、不可思議。」

7.21元朗佈滿白衣人，至今僅拘捕三十七人，「落街也會疑神。。。。。。。。。。。上街，認識了A小姐，在立法會議員林卓廷協助下聯同部份7.21傷者入稟告警務處處長。

前線法律女強人 患抑鬱

反送中初期，A小姐會帶同小孩遊行，直至催淚彈降下，她決意走上前擔當支援角色，幫助「前線手足」傳遞物資及。。。。。。。。。。。。。發生中大和理大保衞戰，用盡人脈幫忙，徹夜難眠。「腦袋根本沒有停過，只不過用抗爭麻醉自己。」她漸覺情緒平復，「因為你已經麻木了……太多人死去了，麻木了就是麻木了。」

8.31事件半周年，2.29那夜她在太子站外遇見一名聲稱是死者家屬的。。。。。。。。。想法，她一日數次前往救人，將傷痛施於己身，心力交瘁。

研究指，接觸衝突畫面，可引發替代性創傷（vicarious traumatization），將他人的不幸與自己作連結，有機會延續急性創傷，引發創傷後遺。

A小姐走過每一條街，都會出現衝突畫面的閃回（flashback）。不論親身經歷，還是傳媒報道的畫面，於是她把自己鎖。。。。。。。。。。體，再跟他們對抗，就是這樣。」她的尾音乾脆利落。

運動一周年前夕，記者請兩位執起畫筆，抒發當下的思緒和心境，。。。。。。。。。。。anace說︰「她在畫黑色的時候勾起某種情緒，影響了她的行為，因此筆觸特別大。」

後來A小姐索性以手指代筆，感受畫布粗糙的質感。以手指代筆，果斷摒棄既有框架，反映她為人率直，觸覺（touching）亦。。。。。。。。。機強烈。

長夜星光 鳳凰浴火待重生

A小姐的兩幅畫總有黃色混雜在黑色和紅色之中，「為何希望當。。。。。。。。。。。長夜極盡黑暗，但蒼穹仍見渺茫星光，「少是少，終究還是有希望。」

B先生小心翼翼把顏料擠出，筆觸較輕、用色和諧，他是循規蹈矩。。。。。。。。。成為給予別人能量的太陽。

Canace留意到B先生的畫中有一道鮮艷卻突兀的紅色，令畫面上下割裂。上方的太陽和青空都是細緻的，中間那漸層是他刻意營造給看畫者，帶有希望的感覺。而下。。。。。。。。。。。。。。可以裝下去嗎？他想跟人傾訴，只是未找到位置梳理自己。」鳳凰拼命掙脫下方的掣肘，只待一種方法、一個時機，便能浴火重生。

B先生直言，7.21是心中難以忘懷的創傷，讓他對身在的城市失去了安全感。

A小姐第二幅畫靈感來自梵高《星夜》，如「黑夜不是全黑」，總有星光，成為黎明前的希望。

A小姐以手指代筆，果斷摒棄既有框架，反映她為人率直，觸覺亦較敏銳。

B先生畫作中的鳳凰，似是想逃出石屎森林的束縛。

記者︰蘇麗真
攝影︰鄧欣、陳港怡